%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}%
%\protect\numberline{}`


\subsection*{Equations différentielles scalaire d'ordre 2}

\exercice{Soit $E$ l'équation définie sur $\R^*_+$ par \[ t^3y''+ty'-y=0 \]
\begin{enumerate}
	\item Chercher une solution particulière polynomiale.
	\item En déduire l'ensemble des solutions de $(E)$.
\end{enumerate}
}

\begin{methode}
Lorsqu'on demande une solution polynomiale, soit on cherche tout d'abord de degré $1$ et augmente le degré au fur et à mesure, soit on écrit directement un polynôme sous sa forme générale pour trouver une solution.	
\end{methode}


\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item Remarquons que la fonction $h:t\mapsto t$ est solution de $E$. 
	\item $h$ est de classe $\CC^2 $sur $\R^*_+$. On pose $y=hz$ avec $z$ de classe $\CC^2$ sur $]0;+\infty[$.  On a ainsi
	\begin{align*}
		y'(t)&=z(t)+tz'(t) &\text{et } y''(t)&=2z'(t)+tz''(t) 
	\end{align*}
	$y$ est solution de $E$ si et seulement si
	\[ t^3(2z'(t)+tz''(t)) + t(z(t)+tz'(t)) -t z(t)= 0 \]
	soit 
	\[ t^4z''(t) + (2t^3+t^2)z'(t) = 0 \]
	On pose $Z=z'$. $y$ est solution de $E$ si et seulement si
	\[ Z' = -(\frac{2}{t} + \frac{1}{t^2})Z \]
	c'est-à-dire si et seulement si
	\[ Z \in \left \{ t \mapsto a \eu{-2\ln(t)+\frac{1}{t}}=\frac{a}{t^2}\eu{\frac{1}{t}},\quad a\in \R \right \} \]
	c'est-à-dire, en intégrant, si et seulement si
	\[ z \in \left \{ t \mapsto -a\eu{\frac{1}{t}} + b,\quad (a,b)\in \R^2 \right \} \]
	Ainsi, les solutions de $E$ sont :
	\[ \boxed{ \mathcal{S} = \left \{ t\mapsto -at\eu{\frac{1}{t}}+bt,\quad (a,b)\in \R \right \} } \]
\end{enumerate}

}	
\end{prof}


\exercice{Soit $E$ l'équation définie sur $\R^*_+$ par \[ (x^2+1)y''+xy'-y=0 \]
\begin{enumerate}
	\item Chercher une solution particulière polynomiale.
	\item Montrer que $x\mapsto -\dfrac{\sqrt{x^2+1}}{x}$ est une primitive de $x\mapsto \frac{1}{x^2\sqrt{x^2+1}}$ sur $\R^+_*$.
	\item En déduire l'ensemble des solutions de $(E)$.
\end{enumerate}
}


\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
	\item On constate que la fonction $x\mapsto x$ est solution de $(E)$.
	\item La fonction $f\colon x\mapsto -\dfrac{\sqrt{x^2+1}}{x}$ est dérivable sur $\R^*_+$ et on a :
		\[ f'\colon x\mapsto -\frac{\frac{2x}{2\sqrt{x^2+1}}x-\sqrt{x^2+1}}{x^2} = \frac{1}{x^2\sqrt{x^2+1}}\]
	\item On pose alors $y=hz$ avec $h:x\mapsto x$ et $z$ une fonction de classe $\CC^2$ sur $\R^*_+$. On a alors \[ y'=z+xz' \qeq y''=2z'+xz'' \]
	$y$ est solution de $(E)$ si et seulement si 
	\[ (x^2+1)(2z'+xz'') + x(z+xz')- xz = 0 \]
	soit
	\[  (x^2+1)xz'' + (3x^2+2)z' = 0 \]
	On pose $Z=z'$. $y$ est solution de $(E)$ si et seulement si \[ Z'=-\frac{3x^2+2}{x(x^2+1)}Z  \]
	On décompose en éléments simples. On obtient : 
	\[ \frac{3x^2+2}{x(x^2+1)} = \frac{2}{x}+\frac{x}{x^2+1} \]
	On en déduit alors que $y$ est solution de $\R_+^*$ si et seulement si
	\[ Z \in \left \{ x \mapsto  a\eu{-2\ln(x)-\frac{1}{2}\ln(x^2+1)},\quad a\in \R \right \} = \left\{x\mapsto \frac{a}{x^2\sqrt{x^2+1}},\quad a\in \R \right \}  \]
	et donc, d'après la question $2$, si et seulement si 
	\[ z\in \left \{ x\mapsto -a\frac{\sqrt{x^2+1}}{x} +b,\quad (a,b)\in \R^2 \right \} \]
	\textbf{Bilan} : l'ensemble des solutions de $(E)$ est donc
	\[ \boxed{\mathcal{S}=\left \{ x\mapsto -a\sqrt{x^2+1}+bx,\quad (a,b)\in \R^2 \right \}} \]
\end{enumerate}
}	
\end{prof}

\exercice{Soit $E$ l'équation définie sur $\R^*_+$ par \[ xy''(x)+2y'(x)-xy(x)=0 \]
\begin{enumerate}
	\item On pose $y(x)=x^\alpha z(x)$. Ecrire l'équation différentielle que vérifie $z$ si $y$ vérifie $(E)$.
	\item En choisissant un $\alpha$ particulier, résoudre l'équation vérifiée par $z$.
	\item En déduire l'ensemble des solutions de $(E)$.
\end{enumerate}
}

\subsection*{Système d'équations différentielles}

%\exercice{Résoudre le système 
%\[ \left \{ \begin{array}{ccccccc} x'&=&2x&-&y&+&2z \\ y'&=&10x&-&5y&+&7z\\ z'&=&4x &-& 2y&+& 2z  \end{array}\right. \]
%}
%
%\begin{prof}
%\solution{On pose $X=\matrice{x\\y\\z}$ et $A=\matrice{2&-1&2\\10&-5&7\\4&-2&2}$. Le système $(E)$ s'écrit $X'=AX$. 
%
%$A$ n'est pas inversible (première et troisième lignes proportionnelles) donc $0$ est valeur propre. Après calcul du polynôme caractéristique, on obtient deux valeurs propres : $0$ et $-1$.
%
%On détermine les espaces propres : \[ E_0=\Vect\left(\matrice{1\\2\\0}\right) \qeq E_{-1}=\Vect \left( \matrice{1\\-1\\-2}\right)\]
%Puisque $\dim(E_0)+\dim(E_{-1})=2\neq 3$, on en déduit que $A$ n'est pas diagonalisable. 
%
%On pose alors $\mathcal{B}=(e_1,e_2,e_3)=\left( \matrice{1\\2\\0}, \matrice{1\\-1\\-2}, \matrice{1\\0\\0}\right)$. On montre rapidement que $\mathcal{B}$ est une base. En notant $P=\matrice{1&1&1\\2&-1&0\\0&-2&0}$, on a alors 
%\[ A=P \matrice{0&0&2 \\0&-1&10  \\0&0&4 } P^{-1}=PDP^{-1} \]
%Posons alors $Y=P^{-1}X$. Le système $(E)$ s'écrit alors 
%\[ Y'= DY \]
%que l'on peut résoudre. On écrit $Y=\matrice{f\\g\\h}$. Alors $Y'=DY$ devient 
%\[ \systeme*{f'=2h,g'=-g+h,h'=4h} \]
%et se résout par remontées successives :
%\[ h:x\mapsto \alpha\eu{4x}, \quad g:x\mapsto \beta\eu{-x}+\frac{\alpha}{5}\eu{4x} \qeq f:x\mapsto \frac{\alpha}{2}\eu{4x}+\gamma,\quad (\alpha,\beta,\gamma) \in \R^3\]
%On revient alors à $X=PY$. Ainsi, les solutions du système à l'origine est :
%\[ \boxed{x\mapsto \left \{ \begin{array}{lll} \dfrac{17}{10}\alpha\eu{4x}&+\beta \eu{-x}&+\gamma\\~\\ \dfrac{9}{5}\alpha\eu{4x}&-\beta\eu{-x}&\\~\\&-2\beta\eu{-x}&+\dfrac{2}{5}\alpha \eu{4x}\end{array}\right.,\quad (\alpha,\beta,\gamma)\in \R^3 } \]
%}	
%
%\end{prof}


\exercice{Résoudre le système 
\[ \left \{ \begin{array}{ccccccc} x'&=&&&y&+&z \\ y'&=&x&&&&\\ z'&=&x &+& y&+& z  \end{array}\right. \]
}

\subsection*{Équations non linéaires}

\exercice{Soit $(E)$ l'équation définie sur $\R$ par \[ y'+2y-(x+1)\sqrt{y}=0 \]
On note $z=\sqrt{y}$, pour $y$ une solution dérivable strictement positive.
\begin{enumerate}
	\item Déterminer l'équation $(E')$ vérifiée par $z$.
	\item Résoudre l'équation $(E')$.
	\item En déduire l'ensemble des solutions dérivables strictement positives de $(E)$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item On pose $z=\sqrt{y}$ avec $y>0$ et dérivable. Ainsi, $z$ est également dérivable. Puisque $y=z^2$, on a $y'=2zz'$. L'équation $(E)$ devient alors
	\begin{align*}
		(E) &\Longleftrightarrow 2zz'+2z^2-(x+1)z = 0\\
		&\Longleftrightarrow 2z'+2z-(x+1)=0 ~(E')\text{ car } z>0
	\end{align*}
	\item L'équation homogène associée à $(E')$ est $2z'+2z=0$ soit $z'+z=0$ dont l'ensemble des solutions est $\ds{x\mapsto k\eu{-x}}, k\in \R$.
	
		Pour déterminer une solution particulière, on peut soit faire une variation de la constante, soit chercher une solution de la forme $x\mapsto ax+b$. On obtient alors comme solution particulière $x\mapsto \dfrac{1}{2}x$.
		\bilan{L'ensemble des solutions de $(E')$ est 
		\[ \mathcal{S}'=\left \{ x\mapsto \frac{1}{2}x+k\eu{-x},\quad k\in \R \right\} \]}
	\item On revient à la variable de départ, puisque $y=z^2$, l'ensemble des solutions de $(E)$ est : 
		\[ \boxed{ \left \{ x\mapsto \left(\frac{1}{2}x+k\eu{-x}\right)^2,\quad k\in \R \right \} }\]
\end{enumerate}

}	
\end{prof}


\exercice{Soit $(E)$ l'équation $y'+\E^y = 0$ définie sur $\R$.
\begin{enumerate}
	\item Montrer que $(E)$ est équivalente à l'équation $(E') : y'\eu{-y} = -1$.
	\item En déduire l'ensemble des solutions de $(E)$.
\end{enumerate}}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
	\item Puisque $\eu{-y} >0$, on a :
	\begin{align*}
	 y'+\E^y = 0 &\Longleftrightarrow (y'+e^{y})\eu{-y}=0 \\
	  &\Longleftrightarrow y'\eu{-y} + 1=0 \\
	  &\Longleftrightarrow y'\eu{-y} = -1
	\end{align*}
	\item On constate que $\ds{y'\eu{-y} = (-\eu{-y})'}$. Ainsi, l'équation $(E)$ est équivalente à \[ (-\eu{-y})' = -1 \] que l'on peut résoudre :
	\begin{align*}
	 (E) &\Longleftrightarrow (-\eu{-y})' = -1 \\
	 	 &\Longleftrightarrow -\eu{-y} = -x + k,\quad k\in \R\\
	 	 &\Longleftrightarrow y = -\ln(x-k),\quad k \in \R 	
	\end{align*}
	\bilan{L'ensemble des solutions de $(E)$ est : 
	\[ \mathcal{S}=\left \{ \left \{ \begin{array}{lll} ]k;+\infty[&\to& \R\\x&\mapsto& -\ln(x-k) \end{array}\right.,\quad k\in \R \right \} \]}
\end{enumerate}
}	
\end{prof}
